\subsection{Teil A}
Für diesen Teil wird ein Mikroskop mit auswechselbarem Tubus benutzt. Es gibt sowohl einen ausziehbaren Tubus mit Mattscheibe am oberen Ende, als auch einen Tubus mit fester Länge, in welchen verschiedene Okulare eingesetzt werden können.

Die benutzten Okulare sind:
\begin{itemize}
  \item Okular 1: \unit[8]{X} mit eingebauter Mikrometerskala
  \item Okular 2: \unit[12.5]{X}
\end{itemize}

Auf den Objekttisch wird eine Mikrometerskala gelegt, und auf gleicher Höhe neben den Objekttisch eine Millimeterskala. Nun wird das Objekt scharfgestellt und mit entspannten Augen einmal durch das Okular und einmal auf die Millimeterskala geschaut. Die beiden Skalen sollten zur Deckung kommen und das Verhältnis der Skalenteile wird notiert. Direkt danach wird der Tubus durch den Tubus mit der Mattscheibe ausgetauscht. Das Zwischenbild wird auf der Mattscheibe scharf gestellt und mit einem Messschieber ausgemessen. Beide Messungen werden für beide Okulare je dreimal durchgeführt. Dabei sollte vor jeder Messung das Bild erneut scharfgestellt werden.

Der Tubus mit der Mattscheibe wird nun stückweise abgebaut. Zuerst wird der Einschub mit der Mattscheibe entfernt, und eine andere Mattscheibe auf den verbleibenden Tubusrumpf gelegt. Danach wird der Tubus ganz entfernt und die Mattscheibe direkt auf den unteren Teil des Mikroskops, welcher noch das Objektiv enthält, gelegt. Das Zwischenbild auf der Mattscheibe wird für beide Konfigurationen je drei mal ausgemessen. Auch die Länge des Tubus wird gemessen.

Zuletzt wird wieder das Objektiv mit eingebauter Skala benutzt und an der Skala auf dem Objekttische geeicht. Dann wird ein Haar zwischen zwei Objektträger und dann auf den Objekttisch gelegt. Dieses wird nun mit der Skala im Okular dreimal ausgemessen.
\subsection{Teil B}
Für diesen Teil wird eine optische Schiene benutzt. Am Ende der Schiene ist eine Leuchtquelle, davor ein Farbfilter. Am anderen Ende der Schiene ist ein Mikroskop montiert, dessen Okular durch eine Lochblende ausgewechselt werden kann.

Auf die Schiene können außerdem ein Glasmaßstab und ein Plexiglasstab montiert werden. Beide besitzen eine $\unit[0.5]{mm}$ Skala an einem Ende.

Zuerst wird der Glasmaßstab montiert und scharf eingestellt. Nun wird eine Blende direkt vor dem Objektiv so lange verkleinert, bis die Skala gerade nicht mehr aufgelöst werden kann, und der Abstand zwischen Blende und Glasmaßstab notiert.

Nun muss die Breite der Blende bestimmt werden, dazu wird der Glasmaßstab entfernt und stattdessen die Blende fokussiert, und die Breite mit dem Mikrometertrieb, welcher das Mikroskop seitlich verschiebt, vermessen. Auch die Vergrößerung des Mikroskops wird notiert.

Zuletzt wird die Blende auch entfernt und der Plexiglasmaßstab scharf eingestellt. Die Seite mit der eingeritzten Skala sollte dabei vom Mikroskop weg zeigen. Das Okular wird durch eine Kreisblende ersetzt. Diese hat einen bekannten Durchmesser und befindet sich nach Einstecken genau auf der Ebene des reellen Zwischenbildes. Nun wird die Anzahl der durch die Blende sichtbaren Skalenstriche des Plexiglasmaßstabs notiert.
